\documentclass[twocolumn,11pts]{IEEEtran}
% opciones para utilizar el español
\usepackage[spanish,es-lcroman,es-tabla,es-nosectiondot]{babel}
\decimalpoint% cambia las comas a puntos
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{csquotes}

\usepackage{textcomp}%incluye el comando \texttildelow

% *** CAPTION ***
\usepackage[font=footnotesize,labelfont=bf,labelsep=period]{caption}

% *** CITATION PACKAGES ***
% Cargar el paquete cite hará que las citas sean ordenadas y comprimidas
% automáticamente. E.g., [1], [9], [2], [7], [5], [6] sin utilizar cite.sty
% se convertirán en [1], [2], [5]--[7], [9]. 
\usepackage{cite}

% Bibliografia para este documento
% Se incluye embebida para poder transportarla en el mismo documento. Sin embargo,
% en sus documentos puede tener esta información en el archivo bibliografia.bib.
% Consecuentemente, no necesita el uso del paquete filecontents.
\usepackage{filecontents}
\begin{filecontents}{bibliografia.bib}
% note el uso de las llaves {} para escapar la instrucción \LaTeX dentro del título del artículo
@ARTICLE{Perez,
  title = {El libro mágico de Pérez},
  author = {Juan Pérez},
  year = {2014}
}
\end{filecontents}


% *** GRAPHICS RELATED PACKAGES ***
%
\usepackage{graphicx}
% las rutas donde están los archivos
% \graphicspath{{../pdf/}{../jpeg/}}
% y las extensiones que se usarán, así no se declaran al incluir la imagen
% \DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.jpeg,.png}


% *** MATH PACKAGES ***
% Provee varios comandos para trabajar con matemáticas. Si se utiliza, cargelo
% con la opción cmex10 para asegurar que solamente fuentes tipo 1 (type 1 fonts)
% sean utilizadas para todos los tamaños. Sin esta opción, es posible que
% algunos símbolos sean colocados en bitmaps, particularmente en notas al pie
% de página.
\usepackage[cmex10]{amsmath}
% Adicionalmente el paquete establece \interdisplaylinepenalty a 10000
% lo que previene que las páginas terminen dentro de ecuaciones múltiples.
% Utilice 
\interdisplaylinepenalty=2500
% para restablecer el comportamiento normal de IEEEtran.cls


% *** SPECIALIZED LIST PACKAGES ***
% Los paquetes para escribir algoritmos y pseudocódigo
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algoritmo}% Algorithm -> Algoritmo
\makeatother
\captionsetup[algorithm]{font=footnotesize,labelsep=period}

% Paquetes para escribir código
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\lstset{
  language=[LaTeX]TeX,
  breaklines=true,
  basicstyle=\tt\scriptsize,
  keywordstyle=\color{blue},
  identifierstyle=\color{magenta},
  commentstyle=\color{green!40!black},
  % frame 
  frame=tb,
  captionpos=t,
  xleftmargin=1em,
  numbersep=0.3em,
  numbers=left,
  framexleftmargin=1.1em,
  framexrightmargin=0pt,
  % additional letters for accents in spanish
  literate=%
    {á}{{\'{a}}}1
    {é}{{\'{e}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ú}{{\'{u}}}1
    {ñ}{{\~{n}}}1
    {Ñ}{{\~{N}}}1
}

\renewcommand{\lstlistingname}{Código}% Listing -> Código
\DeclareCaptionFormat{listing}{\rule{\dimexpr\linewidth\relax}{0.4pt}\par\vskip1pt#1#2#3}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,singlelinecheck=false, margin=0pt,position=bottom}


% *** ALIGNMENT PACKAGES ***
% Este paquete extiende las funcionalidades de las tablas (tabular)
\usepackage{tabularx}
% Este paquete repara y mejora los paquetes estándar: array y tabular.
%\usepackage{array}


%\usepackage{mdwmath}
%\usepackage{mdwtab}
% Also highly recommended is Mark Wooding's extremely powerful MDW tools,
% especially mdwmath.sty and mdwtab.sty which are used to format equations
% and tables, respectively. The MDWtools set is already installed on most
% LaTeX systems. The lastest version and documentation is available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/mdwtools/


% IEEEtran contains the IEEEeqnarray family of commands that can be used to
% generate multiline equations as well as matrices, tables, etc., of high
% quality.


%\usepackage{eqparbox}
% Also of notable interest is Scott Pakin's eqparbox package for creating
% (automatically sized) equal width boxes - aka "natural width parboxes".
% Available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/eqparbox/


% *** SUBFIGURE PACKAGES ***
% Permite utilizar las figuras y subfiguras utilizando el comando \float
\usepackage[font=footnotesize,caption=false,labelformat=simple]{subfig}
% el siguiente código permite utilizar paréntesis de manera automática
% al citar subfiguras, e.g., Fig. 1(a)
\renewcommand\thesubfigure{(\alph{subfigure})}
\renewcommand\thesubtable{(\alph{subtable})}
\newcommand{\subfigureautorefname}{\figureautorefname}


% *** FLOAT PACKAGES ***
%
%\usepackage{fixltx2e}
% fixltx2e, the successor to the earlier fix2col.sty, was written by
% Frank Mittelbach and David Carlisle. This package corrects a few problems
% in the LaTeX2e kernel, the most notable of which is that in current
% LaTeX2e releases, the ordering of single and double column floats is not
% guaranteed to be preserved. Thus, an unpatched LaTeX2e can allow a
% single column figure to be placed prior to an earlier double column
% figure. The latest version and documentation can be found at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/base/

%\usepackage{stfloats}
% stfloats.sty was written by Sigitas Tolusis. This package gives LaTeX2e
% the ability to do double column floats at the bottom of the page as well
% as the top. (e.g., "\begin{figure*}[!b]" is not normally possible in
% LaTeX2e). It also provides a command:
%\fnbelowfloat
% to enable the placement of footnotes below bottom floats (the standard
% LaTeX2e kernel puts them above bottom floats). This is an invasive package
% which rewrites many portions of the LaTeX2e float routines. It may not work
% with other packages that modify the LaTeX2e float routines. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/sttools/
% Documentation is contained in the stfloats.sty comments as well as in the
% presfull.pdf file. Do not use the stfloats baselinefloat ability as IEEE
% does not allow \baselineskip to stretch. Authors submitting work to the
% IEEE should note that IEEE rarely uses double column equations and
% that authors should try to avoid such use. Do not be tempted to use the
% cuted.sty or midfloat.sty packages (also by Sigitas Tolusis) as IEEE does
% not format its papers in such ways.

%\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
%  \usepackage[nomarkers]{endfloat}
% \let\MYoriglatexcaption\caption
% \renewcommand{\caption}[2][\relax]{\MYoriglatexcaption[#2]{#2}}
%\fi
% endfloat.sty was written by James Darrell McCauley and Jeff Goldberg.
% This package may be useful when used in conjunction with IEEEtran.cls'
% captionsoff option. Some IEEE journals/societies require that submissions
% have lists of figures/tables at the end of the paper and that
% figures/tables without any captions are placed on a page by themselves at
% the end of the document. If needed, the draftcls IEEEtran class option or
% \CLASSINPUTbaselinestretch interface can be used to increase the line
% spacing as well. Be sure and use the nomarkers option of endfloat to
% prevent endfloat from "marking" where the figures would have been placed
% in the text. The two hack lines of code above are a slight modification of
% that suggested by in the endfloat docs (section 8.3.1) to ensure that
% the full captions always appear in the list of figures/tables - even if
% the user used the short optional argument of \caption[]{}.
% IEEE papers do not typically make use of \caption[]'s optional argument,
% so this should not be an issue. A similar trick can be used to disable
% captions of packages such as subfig.sty that lack options to turn off
% the subcaptions:
% For subfig.sty:
% \let\MYorigsubfloat\subfloat
% \renewcommand{\subfloat}[2][\relax]{\MYorigsubfloat[]{#2}}
% For subfigure.sty:
% \let\MYorigsubfigure\subfigure
% \renewcommand{\subfigure}[2][\relax]{\MYorigsubfigure[]{#2}}
% However, the above trick will not work if both optional arguments of
% the \subfloat/subfig command are used. Furthermore, there needs to be a
% description of each subfigure *somewhere* and endfloat does not add
% subfigure captions to its list of figures. Thus, the best approach is to
% avoid the use of subfigure captions (many IEEE journals avoid them anyway)
% and instead reference/explain all the subfigures within the main caption.
% The latest version of endfloat.sty and its documentation can obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/endfloat/
%
% The IEEEtran \ifCLASSOPTIONcaptionsoff conditional can also be used
% later in the document, say, to conditionally put the References on a 
% page by themselves.


% *** PDF, URL AND HYPERLINK PACKAGES ***
% Provee una forma de manejar y romper URLs. Se utiliza como \url{mi_url_aca}.
\usepackage{url}
\urlstyle{tt}
% *** Do not adjust lengths that control margins, column widths, etc. ***
% *** Do not use packages that alter fonts (such as pslatex).         ***
% There should be no need to do such things with IEEEtran.cls V1.6 and later.
% (Unless specifically asked to do so by the journal or conference you plan
% to submit to, of course. )

% this should be the latest package to load (unless you find an exception or 
% clash between packages)
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=false,       % false: boxed links; true: colored links
  pdfborder={0 0 0}       % remove ugly border from links
}

% *** Definiciones ***
\usepackage{xspace}
\makeatletter
\DeclareRobustCommand\onedot{\futurelet\@let@token\@onedot}
\def\@onedot{\ifx\@let@token.\else.\null\fi\xspace}

\def\eg{\emph{e.g}\onedot} \def\Eg{\emph{E.g}\onedot}
\def\ie{\emph{i.e}\onedot} \def\Ie{\emph{I.e}\onedot}
\def\cf{\emph{cf}\onedot} \def\Cf{\emph{Cf}\onedot}
\def\etc{\emph{etc}\onedot} \def\vs{\emph{vs}\onedot}
\def\wrt{w.r.t\onedot} \def\dof{d.o.f\onedot}
\def\etal{\emph{et al}\onedot}
\def\adhoc{\emph{ad hoc}\xspace}
\makeatother


% correct bad hyphenation here
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}


\begin{document}
%
% paper title
% can use linebreaks \\ within to get better formatting as desired
\title{Descripción sobre la utilización de IEEEtran.cls para presentar informes}
%

\author{Adín Ramírez Rivera\thanks{Escuela de Informática y Telecomunicaciones}% <-this % stops a space
\thanks{e-mail: adin.ramirez@mail.udp.cl.}% <-this % stops a space
}
% note the % following \thanks
% these prevent an unwanted space from occurring between the last author name
% and the end of the author line. i.e., if you had this:
% 
% \author{....lastname \thanks{...} \thanks{...} }
%                     ^------------^------------^----Do not want these spaces!
%
% a space would be appended to the last name and could cause every name on that
% line to be shifted left slightly. This is one of those "LaTeX things". For
% instance, "\textbf{A} \textbf{B}" will typeset as "A B" not "AB". To get
% "AB" then you have to do: "\textbf{A}\textbf{B}"
% \thanks is no different in this regard, so shield the last } of each \thanks
% that ends a line with a % and do not let a space in before the next \thanks.
% Spaces after \IEEEmembership other than the last one are OK (and needed) as
% you are supposed to have spaces between the names. For what it is worth,
% this is a minor point as most people would not even notice if the said evil
% space somehow managed to creep in.


% The paper headers
\markboth{Reconocimiento de patrones}%
{Informe}%<- this part will appear only with the twoside option in the documentclass
% The only time the second header will appear is for the odd numbered pages
% after the title page when using the twoside option.

% make the title area
\maketitle


\begin{abstract}
Este informe demuestra el uso de la clase \texttt{IEEEtran.cls} para la confección de informes, tareas, y reportes para el curso. A continuación encontrará guías y lineamientos para el desarrollo de los documentos antes descritos.

En el caso de tareas no es necesario explicar en el resumen lo que se desarrollo. Sin embargo, para informes o reportes es necesario desarrollar las ideas principales abordadas en el documento en ésta sección.
\end{abstract}

\section{Introducción}
Este demo utiliza la clase \texttt{IEEEtran.cls}. En la instalación de \LaTeX en su sistema, esta clase debería estar incluida. En caso contrario puede descargarla del sitio de la  \href{http://www.ieee.org/conferences_events/conferences/publishing/templates.html}{IEEE}.

Para poder revisar los ejemplos se recomienda leer el código fuente, más que el PDF generado.

En caso de encontrar algún problema con esta plantilla o los documentos asociados avisar al correo del autor. Se aconseja revisar la guía de escritura que acompaña a este archivo.

\section{Ejemplos}

\subsection{Figuras}
\label{sec:figuras}

Puede generar figuras que ocupen una columna (ver Fig.~\ref{fig:sim}) o dos [ver Fig.~\ref{fig:twocol} ---además podemos citar cada una de las partes, vea las Figs.~\ref{fig:first_case} y~\ref{fig:second_case}]. Utilice la posición de las figuras al tope (opción \texttt{t}) o al fondo de la página (opción \texttt{b}). Evite, en lo posible, utilizar la opción que fuerza la figura a aparecer donde es declarada (opciones \texttt{h} y \texttt{H}).

La descripción de las figuras esta abajo de lo que se despliegue en ella. Utilice una descripción corta y concisa de lo que se observa, y del punto que quería extender con la figura.

\begin{figure}[t]% prefer top (t) position for this figure
\centering
% include figures using the command below
% note that the extension suffix will be assumed under latex, 
% and a .pdf suffix will be assumed for pdflatex; or what has been declared
% via \DeclareGraphicsExtensions.
% \includegraphics[width=0.8\linewidth]{myfigure}
\rule{0.8\linewidth}{2cm}
\caption{Ejemplo de figura de una columna.}
\label{fig:sim}
\end{figure}

% An example of a double column floating figure using two subfigures.
% (The subfig.sty package must be loaded for this to work.)
% The subfigure \label commands are set within each subfloat command, the
% \label for the overall figure must come after \caption.
% \hfil must be used as a separator to get equal spacing.
% The subfigure.sty package works much the same way, except \subfigure is
% used instead of \subfloat.
%
\begin{figure*}[bt]%prefer bottom (b) and then top (t)
\centering
\subfloat[Case I]{%<- this stops spurious white spaces
  \rule{5cm}{5cm}
  \label{fig:first_case}
}%
\subfloat[Case II]{%
  \rule{5cm}{10cm}
  \label{fig:second_case}
}
\caption{Ejemplo de dos figuras lado y lado que ocupa las dos columnas.}
\label{fig:twocol}
\end{figure*}

\subsection{Tablas}
Para la creación de tablas utilice los mismo lineamientos que para las figuras en su posicionamiento---ver Sección~\ref{sec:figuras}. Vea el ejemplo de la Tabla~\ref{tab:data}.

Evite el uso de reglas verticales en las tablas. Adicionalmente, note el uso de \verb|\hline\noalign{\smallskip}| para generar las reglas horizontales (compare el uso de \verb|\noalign{\smallskip}| y la ausencia del mismo).

La descripción de las tablas va sobre la tabla, no abajo como en las figuras.

\begin{table}[t]% we prefer top for this table
\caption{Nombre interesante de algunos datos.}
\label{tab:data}
\centering
\begin{tabular}{cc}
\hline\noalign{\smallskip}%for lines with text under, prefer this version with \noalign
\textbf{Header 1} & \textbf{Header 2}\\
\hline\noalign{\smallskip}
One & Two\\
Three & Four\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Algunas notas en el uso de \LaTeX}
\subsection{Correcto uso de espacios duros}
Note en el ejemplo anterior (Sección~\ref{sec:figuras}) que las referencias utilizan una tilde (\texttildelow) para unir el nombre del elemento de referencia y la referencia misma. Este caracter genera un espacio en blanco que mantiene unido el identificador durante los cambios de linea. Utilícelo para todos los casos en que tenga palabras compuestas, por ejemplo, figuras, secciones, tablas, etc.

\subsection{Uso de etiquetas para referencias}
Aunque \LaTeX no restringe el uso de identificadores en las etiquetas (argumento de \verb|\label{arg}|), se le aconseja el manejar prefijos dentro de sus etiquetas para el fácil entendimiento del código fuente. Por ejemplo, utilizar \texttt{fig:} para todas las figuras, \texttt{sec:} para las secciones, \texttt{tab:} para las tablas, y \texttt{equ:} para las ecuaciones. No es necesario que utilice éstas, pero puede darse una idea de como organizar sus documentos. \textbf{Sea consistente.}

\section{Conclusión}
Este documento no comprende todos los posibles casos, ni pretende hacerlo. Es simplemente un ejemplo para iniciarlo en el uso de \LaTeX. Revise bibliografía y referencias en internet para poder extender su conocimiento en la materia.

% references section

% can use a bibliography generated by BibTeX as a .bbl file
% BibTeX documentation can be easily obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/biblio/bibtex/contrib/doc/
% The IEEEtran BibTeX style support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/bibtex/
%\bibliographystyle{IEEEtran}
% argument is your BibTeX string definitions and bibliography database(s)
%\bibliography{IEEEabrv,informe.bib}

% that's all folks

% don't panic!
\end{document}


